\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{fancyhdr} %--headers
\usepackage[top=2.5cm,bottom=2cm, left=2cm, right=3cm] {geometry}%-- margins
\usepackage{amsmath, amssymb, multicol}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{physics}
\usepackage{array}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{pgfplots}

\hypersetup{
    colorlinks=false, % make the links colored
    linktocpage % creates links for table of contents  page numbers
}


\usepackage{amsfonts,amsmath,amssymb} % math
\usepackage{circuitikz}[europeanresistors] \usetikzlibrary{babel} % diagrams



%Title
\title{Résumé \\ EE-204 Circuits \& Systèmes I \\ Partie II}
\date{Dernière mise à jour : \\ \today}
\author{Cleo Charollais}

% Headers & footers 
\pagestyle{fancy}
%\fancyhf{}
\rhead{Cleo Charollais}
%\chead{}
\lhead{Résumé -- EE-204 Circuits \& Systèmes I -- Partie II} 
%\rfoot{}
%\cfoot{\thepage}
%\lfoot{}


%headers stlye
\renewcommand{\headrulewidth}{1pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

% AN
\newcommand{\pd}[2]{\frac{\partial #1 }{\partial #2}}
\newcommand{\pdn}[3]{\frac{\partial^{#3} #1}{\partial {#2}^{#3}}}
\newcommand{\rtw}{\mathbb{R}^2}
\newcommand{\rth}{\mathbb{R}^3}
\newcommand{\rf}{$f : \mathbb{R} \mapsto \mathbb{R} \quad$}



 
% C&S
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newcommand{\bcir}{\begin{nscenter}\begin{circuitikz}}
\newcommand{\ecir}{\end{circuitikz}\end{nscenter}}
\newcommand{\res}{european resistor}
\newcommand{\evs}{european voltage source}
\newcommand{\ecs}{european current source}
\newcommand{\ecvs}{european controlled voltage source}
\newcommand{\eccs}{european controlled current source}
\newcommand{\ul}[1]{\underline{#1}}
\newcommand{\img}[2][1]{\begin{center}\includegraphics[scale=#1]{Ext/#2.png}\end{center}}


\usepackage[
    type={CC},
    modifier={zero},
    version={1.0},
]{doclicense}

\begin{document}
\maketitle
\vspace*{\fill}
\doclicenseThis
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\section{Fonctions périodiques}
\subsection{Définitions}
Une fonction $x: \mathbb{R} \mapsto \mathbb{R}$ est dite \textit{périodique} si $\exists \, T $ tel que $x (t) = x(t + T) \, \forall \, t \in \mathbb{R}$
\begin{itemize}
\item $T$ est le période de $f$
\item $\hat{X} = \max_{\,t \in \mathbb{R}}\, \{x(t) \}$ est l'\textit{amplitude} de $x$
\item \textit{valeur crête à crête} = $\max_{\,t \in \mathbb{R}}\, \{x(t) \} - \min_{\,t \in \mathbb{R}}\, \{x(t) \}$
\item $\overline{X} = \frac{1}{T} \int_t^{t+T} x(\tau) \, \mathrm{d}\tau$ la \textit{valeur moyenne}
\item $X = \sqrt{\frac{1}{T} \int_t^{t+T} x^2(\tau) \, \mathrm{d}\tau}$ la \textit{valeur efficace} (RMS en anglais)
\end{itemize}
\subsection{Fonction sinusoïdale}
Pour une fonction sinusoïdale 
\begin{align*}
x(t) = A\sin \left(\frac{2\pi}{T}t  + \alpha \right) = A\sin(\omega t + \alpha)
\end{align*}
où $\omega$ est la \textit{pulsation} de $x$
\begin{itemize}
\item Valeur moyenne 
\begin{align*}
\overline{X} = \frac{1}{T} \int_t^{t+T} A\sin(\omega \tau + \alpha) \, \mathrm{d}\tau = 0
\end{align*}
\item Valeur efficace
\begin{align*}
X &= \sqrt{\frac{A^2}{T} \int_0^{T} \sin^2(\omega t + \alpha) \mathrm{d}t}\\
&= \sqrt{\frac{A^2}{2T} \int_0^{T}\, \mathrm{d}t- \frac{A^2}{2T} \int_0^T\cos(\omega t + \alpha) \mathrm{d}t}\\
&= \frac{A}{\sqrt{2}}
\end{align*}
\end{itemize}
\subsubsection{Identités}
\begin{gather*}
\sin(x+ y) = \sin x \cos y + \cos x \sin y \qquad \qquad \cos (x + y) = \cos x \cos y - \sin x \sin y \\
\sin x \sin y  = \frac{1}{2} \left( \cos (x - y) - \cos (x + y) \right)
\\
\cos x \cos y = \frac{1}{2} \left( \cos (x - y) + \cos (x + y) \right)
\\
\sin x \cos y = \frac{1}{2} \left( \sin (x - y) + \sin (x + y) \right)
\end{gather*}
\subsection{Déphasage}
Si
\begin{align*}
u(t)&= \hat{U} \cos(\omega t + \alpha)\\
i(t) &= \hat{I} \cos(\omega t + \beta)
\end{align*}
Le déphasage $\varphi$ est défini par $\varphi = \alpha - \beta$
\paragraph{Remarque} 
\begin{itemize}
\item $\varphi$ est toujours défini dans  $[-\pi,\pi[$
\item Si $\varphi < 0$, la tension est en retard sur le courant
\item Si $\varphi > 0$, la tension est en avance sur le courant
\end{itemize}
\subsection{Puissance d'une résistance}
\paragraph{Puissance instantanée}
\begin{align*}
p(t) = u(t) i(t) = Ri^2(t) = \frac{u^2(t)}{R}
\end{align*}
\paragraph{Puissance moyenne}
\begin{align*}
P &= \frac{1}{T}\int_0^T\, u(t)i(t)\, \mathrm{d}t = \frac{\hat{U}^2}{2R}\\
U =\frac{\hat{U}}{\sqrt{2}} \Longrightarrow \qquad P &= \frac{U^2}{R}\\
\hat{U} = R\hat{I} \quad , \quad I =\frac{\hat{I}}{\sqrt{2}} \Longrightarrow  \qquad P &= RI^2
\end{align*}
\section{Phaseurs}
Il est possible de représenter les grandeurs sinusoïdales avec des phaseurs pour simplifier les calculs.
\begin{align*}
x(t) &= \sqrt{2} X \cos(\omega t + \theta)\\
\underline{x}(t) &= \sqrt{2}Xe^{j(\omega t + \theta)} = \sqrt{2}Xe^{j\omega t}e^{j\theta)}\\
\Longrightarrow \quad x(t) &= \Re(\underline{x}(t))
\end{align*}
Le phaseur $\underline{X}$ associé à $x(t)$
\begin{align*}
\underline{X} = Xe^{j\theta}
\end{align*}
Pour le courant et la tension : 
\begin{align*}
u(t) &= \sqrt{2}U\cos(\omega t + \alpha)\\
i(t) &= \sqrt{2}I\cos(\omega t + \beta)\\
\underline{U} &= Ue^{j\alpha}\\
\underline{I} &= Ie^{j\beta]}\\
\end{align*}
\subsection{Impédance et admittance}
L'impédance complexe $\underline{Z}$ est l'équivalent de la résistance d'un circuit pour les phaseurs associés à des fonctions sinusoïdales.\\ 
L'admittance $\underline{Y}$est l'équivalent de la conductance
\begin{align*}
\underline{Z} &= \frac{\underline{u}}{\underline{i}} = \frac{\underline{U}}{\underline{I}} = Ze^{j\varphi} = R + jX\\
\underline{Y} &= \frac{1}{\underline{Z}}  = \frac{\underline{i}}{\underline{u}} =  \frac{\underline{I}}{\underline{U}} = Ye^{-j\omega} = G + jB
\end{align*}
L'impédance $\ul{Z}$ peut être séparée en ses deux composantes : La résistance $\ul{Z}$, sa partie réelle et la réactance $\ul{X}$, sa partie imaginaire.\\
La même chose est possible pour l'admittance $\ul{Y}$ avec la conductance $\ul{G}$, sa partie réelle et la susceptance $\ul{B}$, sa partie imaginaire.
\section{Application aux composants}
\subsection{Résistance}
\begin{center}
\begin{tabular}{c | c}
Valeurs instantanées & Phaseurs  \\\hline\\
$ \qquad u(t) = \sqrt{2}U\cos(\omega t + \alpha) \qquad$ & $ \qquad \underline{U} = Ue^{j\alpha} \qquad$\\ \\
$ \qquad i(t) = \sqrt{2}I\cos(\omega t + \beta) \qquad$ & $ \qquad \underline{I} = Ie^{j\beta} \qquad$ \\ \\
$ \qquad u(t) = Ri(t) \qquad$ & $\underline{U} = R \underline{I}$
\end{tabular}
\end{center}
\begin{align*}
\underline{Z}_R = R\\
Z_R = R\\
\varphi_R = 0 
\end{align*}
\subsection{Inductance}
\begin{center}
\begin{tabular}{c | c}
Valeurs instantanées & Phaseurs  \\\hline\\
$ \qquad u(t) = \sqrt{2}U\cos(\omega t + \alpha) \qquad$ & $ \qquad \underline{U} = Ue^{j\alpha} \qquad$\\ \\
$ \qquad i(t) = \sqrt{2}I\cos(\omega t + \beta) \qquad$ & $ \qquad \underline{I} = Ie^{j\beta} \qquad$ \\ \\
$ \qquad u(t) = L \frac{di}{dt} \qquad$ & $\underline{U} = j\omega L \underline{I}$
\end{tabular}
\end{center}
\begin{align*}
\ul{Z}_L = j\omega L\\
Z_L = \omega L\\
\varphi_L = \frac{\pi}{2}
\end{align*}
\subsection{Capacité}
\begin{center}
\begin{tabular}{c | c}
Valeurs instantanées & Phaseurs  \\\hline\\
$ \qquad u(t) = \sqrt{2}U\cos(\omega t + \alpha) \qquad$ & $ \qquad \underline{U} = Ue^{j\alpha} \qquad$\\ \\
$ \qquad i(t) = \sqrt{2}I\cos(\omega t + \beta) \qquad$ & $ \qquad \underline{I} = Ie^{j\beta} \qquad$ \\ \\
$ \qquad i(t) = C \frac{du}{dt} \qquad$ & $\underline{I} = j\omega C \underline{U}$
\end{tabular}
\end{center}
\begin{align*}
\ul{Z}_C = \frac{1}{j\omega C}\\
Z_C = \frac{1}{\omega C}\\
\varphi_C = -\frac{\pi}{2}
\end{align*}
\subsection{Impédances en série}
\img[1]{impSerie}
\begin{align*}
\ul{Z}_s &= \sum_{k=1}^n \ul{Z}_k \\
\ul{Y}_s &= \frac{1}{\ul{Z}_s} = \frac{1}{\sum_{k=1}^n \ul{Z}_k} =  \frac{1}{\sum_{k=1}^n \frac{1}{\ul{Y}_k}}
\end{align*}
\subsection{Impédances en parallèle}
\img[0.7]{impPara}
\begin{align*}
\ul{Y}_p &= \sum_{k=1}^n \ul{Y}_k \\
\ul{Z}_p &= \frac{1}{\ul{Y}_p} = \frac{1}{\sum_{k=1}^n \ul{Y}_k} =  \frac{1}{\sum_{k=1}^n \frac{1}{\ul{Z}_k}}
\end{align*}
\subsection{Diviseurs de tension}
\img[0.7]{divTen}
\begin{align*}
\ul{U}_1 =\ul{U} \frac{\ul{Z}_1}{\ul{Z}_1 + \ul{Z}_2} \\
\ul{U}_2 =\ul{U} \frac{\ul{Z}_2}{\ul{Z}_1 + \ul{Z}_2}
\end{align*}
\subsection{Diviseurs de courant}
\img[0.7]{divCour}
\begin{align*}
\ul{I}_1 = \ul{I} \frac{\ul{Z}_2}{\ul{Z}_1 + \ul{Z}_2} \\
\ul{I}_2 = \ul{I} \frac{\ul{Z}_1}{\ul{Z}_1 + \ul{Z}_2}
\end{align*}
\subsection{Bipôles élémentaires}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline Circuit & Impédance	& Admittance \\ \hline
\bcir
\draw (0,0) to[generic=$R$] (2,0) to[L=$L$] (4,0);
\ecir & 
$R + j\omega L $ & 
$\frac{R - j \omega L}{R^2 + \omega^2L^2}$\\\hline

\bcir
\draw (0,0) to[generic=$R$] (2,0) to[C=$C$] (4,0);
\ecir & 
$R + \frac{1}{j \omega C} $ & 
$\frac{R\omega^2C^2 + j\omega C}{1 + \omega^2 R^2 C^2}$\\\hline

\bcir
\draw (0,0) to[L=$L$] (2,0) to[C=$C$] (4,0);
\ecir & 
$j\left( \omega L - \frac{1}{\omega C}\right) $ & 
$j\frac{\omega C}{1 - \omega^2 LC}$\\\hline

\bcir
\draw (0,0) to[generic=$R$] (2,0) to[L=$L$] (4,0) to[C=$C$] (6,0);
\ecir & 
$R + j\left( \omega L - \frac{1}{\omega C}\right) $ & 
$\frac{R - j \left( \omega L - \frac{1}{\omega C}\right)}{R^2 + \left( \omega L - \frac{1}{\omega C}\right)^2}$\\\hline

\bcir
\draw (-0.5,0) -- (0,0) -- (0,0.7) to[generic=$R$] (2, 0.7) -- (2, 0) -- (2.5,0);
\draw (0,0) -- (0, -0.7) to[L=$L$] (2, -0.7) --(2,0);
\ecir &
$\frac{R\omega^2L^2 + j\omega L R^2 }{R^2+ \omega^2L^2}$ &
$\frac{1}{R} - j\frac{1}{\omega L}$ \\\hline

\bcir
\draw (-0.5,0) -- (0,0) -- (0,0.7) to[generic=$R$] (2, 0.7) -- (2, 0) -- (2.5,0);
\draw (0,0) -- (0, -0.7) to[C=$C$] (2, -0.7) --(2,0);
\ecir &
$\frac{R - j\omega C R ^2}{1 + \omega^2 R ^2 C^2}$ &
$\frac{1}{R} +j\omega C$ \\\hline

\bcir
\draw (-0.5,0) -- (0,0) -- (0,0.7) to[L=$L$] (2, 0.7) -- (2, 0) -- (2.5,0);
\draw (0,0) -- (0, -0.7) to[C=$C$] (2, -0.7) --(2,0);
\ecir &
$j\frac{\omega L}{1 - \omega^2 L C}$ &
$j\left( \omega C- \frac{1}{\omega L} \right)$ \\\hline

\bcir
\draw (-0.5,0) -- (0,0) -- (0,1.4) to[generic=$R$] (2, 1.4) -- (2, 0) -- (2.5,0);
\draw (0,0) to[L=$L$] (2,0);
\draw (0,0) -- (0, -1.4) to[C=$C$] (2, -1.4) --(2,0);
\ecir &
$\frac{R - jR^2(\omega C - \frac{1}{\omega L})}{1 + R^2(\omega C - \frac{1}{\omega L})^2}$ &
$\frac{1}{R}-  j\left( \omega C- \frac{1}{\omega L} \right)$ \\\hline
\end{tabular}
\end{center}		
\subsection{Tripôles}
\img[0.7]{tripoles}
\begin{align*}
&\ul{Z}_{12} = \frac{\ul{Z}_1\ul{Z}_2 +\ul{Z}_2\ul{Z}_3 + \ul{Z}_3\ul{Z}_1}{\ul{Z}_{3}}  &\ul{Z}_{1} = \frac{\ul{Z}_{12}\ul{Z}_{31}}{\ul{Z}_{12} +\ul{Z}_{23} +\ul{Z}_{31}} \\
&\ul{Z}_{23} = \frac{\ul{Z}_1\ul{Z}_2 +\ul{Z}_2\ul{Z}_3 + \ul{Z}_3\ul{Z}_1}{\ul{Z}_{1}}  &\ul{Z}_{2} = \frac{\ul{Z}_{12}\ul{Z}_{23}}{\ul{Z}_{12} +\ul{Z}_{23} +\ul{Z}_{31}} \\
&\ul{Z}_{31} = \frac{\ul{Z}_1\ul{Z}_2 +\ul{Z}_2\ul{Z}_3 + \ul{Z}_3\ul{Z}_1}{\ul{Z}_{2}}  &\ul{Z}_{3} = \frac{\ul{Z}_{23}\ul{Z}_{31}}{\ul{Z}_{12} +\ul{Z}_{23} +\ul{Z}_{31}} \\
\end{align*}
Si toutes les impédances sont égales
\begin{align*}
\ul{Z}_1 = \ul{Z}_2 = \ul{Z}_3  &= \frac{\ul{Z}_{12}}{3} = \frac{\ul{Z}_{23}}{3}= \frac{\ul{Z}_{31}}{3}\\
\ul{Z}_Y &= \frac{\ul{Z}_\bigtriangleup}{3}
\end{align*}
\section{Sources}
\subsection{Sources de tension}
\img[0.7]{srcTension}
\begin{align*}
\ul{Z}_i &= R_i + jX_i\\
\ul{U} &= \ul{U}_0  - \ul{Z}_i\ul{I} = \ul{U}_0  - \frac{1}{\ul{Y}}_i\ul{I}
\end{align*}
\subsection{Sources de courant}
\img[0.7]{srcCourant}
\begin{align*}
\ul{Z}_i &= R_i + jX_i\\
\ul{I} &= \ul{I}_0  - \ul{Y}_i\ul{U} = \ul{I}_0  - \frac{1}{\ul{Z}}_i\ul{U}
\end{align*}
\subsection{Transformation de sources}
\img[0.7]{srcTrans}
\begin{align*}
\ul{U}_0 &= \ul{Z}_i\ul{I_0} = \frac{\ul{I_0}}{\ul{Y}_i}\\
\ul{I}_0 &= \ul{Y}_i\ul{U}_0 = \frac{\ul{U_0}}{\ul{Z}_i}
\end{align*}
\section{Thévenin et Norton}
La procédure est la même qu'en régime continu. (i.e. calculer la tension à vide ou le courant de court-circuit et calculer l'impédance interne)\\
Ces méthodes sont toutefois seulement applicables si toutes les sources internes ont la même fréquence, s'il y a plusieurs fréquences, il faut les considérer séparément en utilisant le principe de superposition.
\subsection{Thévenin}
\img[0.45]{thevenin}
\begin{align*}
\ul{U}_0 &=\left. \ul{U}_{ab} \right|_{\ul{I}=0} \\
\ul{Z}_i &= \left. \ul{Z}_{ab} \right|_{u_j = 0 , i_k = 0}
\end{align*}
\subsection{Norton}
\img[0.7]{norton}
\begin{align*}
\ul{I}_0 &=\left. \ul{I} \right|_{\ul{U}_{ab}=0} \\
\ul{Z}_i &= \left. \ul{Z}_{ab} \right|_{u_j = 0 , i_k = 0}
\end{align*}
\section{Facteur de qualité}
\subsection{Inductance avec pertes}
Les inductances considérées jusqu'ici sont idéales i.e. leur impédance est uniquement imaginaire. En réalité, comme tout composant, elles ont quand même une résistance interne. \\
Une inductance réelle peut dont être représentée comme une inductance idéale en série ou en parallèle avec une résistance.
\bcir
\draw (0,0) to [generic=$R_s$] (2,0) to[L=$L_s$] (4,0);
\ecir
\begin{align*}
\ul{Z}_s &= R_s  + j\omega L_s
\end{align*}
\bcir
\draw (0,0) -- (0.5,0) -- (0.5,0.7) to[generic=$R_p$] (2.5,0.7) -- (2.5,0) -- (3,0);
\draw (0.5,0) -- (0.5, -0.7) to[L=$L_p$] (2.5,-0.7) --(2.5,0);
\ecir
\begin{align*}
\ul{R}_p &= \frac{j \omega L_p R_p}{R_p + j \omega L_p}
\end{align*} 

\paragraph{}Pour que les deux modèles soient équivalents, il faut que
\begin{align*}
\ul{Z}_s &= \ul{Z}_p \\
R_s  + j\omega L_s &= \frac{j \omega L_p R_p}{R_p + j \omega L_p}\\
&= \frac{j\omega L_p R_p \left(R_p - j \omega L_p \right)}{R_p^2 + \omega^2 L_p^2}
\end{align*}
\begin{align*}
& R_s = \frac{\omega^2L_p^2R_p}{R_p^2 + \omega^2 L_p^2} &\omega L_s = \frac{\omega L_p R_p^2}{R^2_p + \omega^2 L_p^2}
\end{align*}
\subsection{Facteur de qualité RL}
Le facteur de qualité $Q$ d'une inductance est défini par le rapport entre la réactance et la résistance.
\begin{align*}
Q &= \frac{\mathrm{Reactance}}{\mathrm{Resistance serie}} = \frac{X}{R} \\
&= \frac{\omega L_s}{R_s} = \frac{R_p}{\omega L_p}
\end{align*}
\begin{align*}
R_s = \frac{R_p}{Q^2 + 1} \cong \frac{R_p}{Q^2} \qquad &\mathrm{Si} \quad Q^2 >> 1\\
\omega L_s = \frac{\omega L_p}{1 + \frac{1}{Q^2}} \cong \omega L_p \qquad &\mathrm{Si} \quad Q^2 >> 1
\end{align*}
\begin{align*}
&L_s = L_p &R_p = Q^2 R_s \qquad \mathrm{Si} \quad Q^2 >> 1 
\end{align*}
\subsection{Facteur de qualité RC}
\bcir
\draw (-5,0) to [generic=$R_s$] (-3,0) to[C=$C_s$] (-1,0);

\draw (2,0) -- (2.5,0) -- (2.5,0.7) to[generic=$R_p$] (4.5,0.7) -- (4.5,0) -- (5,0);
\draw (2.5,0) -- (2.5, -0.7) to[C=$C_p$] (4.5,-0.7) --(4.5,0);
\ecir
\paragraph{}Avec le même raisonnement que pour les inductances, on peut définir le facteur de qualité comme suit.
\begin{align*}
Q &= \frac{-\mathrm{Reactance}}{\mathrm{Resistance serie}} = \frac{\frac{1}{\omega C}}{R_s}
&= \frac{\mathrm{Resistance parallele}}{Reactance} = \frac{R_p}{\frac{1}{\omega C_p}}
\end{align*}
\begin{align*}
&C_s = C_p &R_p = Q^2 R_s  \qquad \mathrm{Si} \quad Q^2 >> 1 
\end{align*}
\subsection{Facteur de qualité RLC}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c | c|}
\hline\bcir
\draw (-0.5,0) -- (0,0) -- (0,1.4) to[generic=$R$] (2, 1.4) -- (2, 0) -- (2.5,0);
\draw (0,0) to[L=$L$] (2,0);
\draw (0,0) -- (0, -1.4) to[C=$C$] (2, -1.4) --(2,0);
\ecir & $Q = R \sqrt{\frac{C}{L}} = \frac{R}{\omega_0 L} = \omega_0RC$ \\\hline
\bcir
\draw (0,0) to[generic=$R$] (2,0) to[L=$L$] (4,0) to[C=$C$] (6,0);
\ecir & $Q = \frac{1}{R}\sqrt{\frac{L}{C}} = \frac{\omega_0L}{R}=\frac{1}{\omega_0RC}$\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\section{Puissances}
\subsection{Puissance instantanée}
\begin{align*}
u(t) &= U\sqrt{2}\cos\left( \omega t + \alpha \right)\\
i(t) &= I\sqrt{2}\cos\left( \omega t + \alpha \right))\\
p(t) &= u(t)i(t)\\
&= U\sqrt{2}\cos\left( \omega t + \alpha \right)U\sqrt{2}\cos\left( \omega t + \alpha \right)\\
&= \underbrace{UI\cos \left(  \alpha - \beta \right)}_{\text{Constante}} + \underbrace{ UI\cos \left( 2 \omega t + \alpha + \beta \right)}_{\text{Oscillatoire}}\\
&= \underbrace{UI \cos \varphi \left( 1 + \cos \left( 2\omega t + 2 \alpha \right) \right) }_{\text{échange unidirectionnel autour de }\cos\varphi} + \underbrace{UI \sin\varphi\sin\left(2\omega t + 2\alpha\right)}_{\text{échange oscillatoire}}\\
&=P \left( 1 + \cos \left( 2\omega t + 2 \alpha \right) \right)  +  Q \sin\left(2\omega t + 2\alpha\right)
\end{align*}
Où 
\begin{itemize}
\item $P = UI \cos \varphi$ est la puissance active $[W]$
\item $Q = UI \sin \varphi$ est la puissance réactive $[var]$ (volt-ampère-réactif). La puissance réactive représente un emmagasinage et une restitution d'énergie
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tabular}{| c | c | c | c |}
\hline
& $P$ & $Q$ & $p(t)$\\
\hline
\bcir
\draw (0,0) to[generic=$R$, i=$\underline{I}$, v=$\underline{U}$] (4,0);
\ecir
& $UI = \frac{U^2}{R} = RI^2$
& $0$
& $P\left( 1 + \cos \left(2 \omega t \right)\right)$
\\\hline
\bcir
\draw (0,0) to[L=$L$, i=$\underline{I}$, v=$\underline{U}$] (4,0);
\ecir
& $0$
& $UI = \frac{U^2}{X_L} = X_LI^2$
& $Q\sin \left(2 \omega t + 2\alpha \right)$\\\hline
\bcir
\draw (0,0) to[C=$C$, i=$\underline{I}$, v=$\underline{U}$] (4,0);
\ecir
& $0$
& $-UI = \frac{U^2}{X_C} = X_CI^2$
& $Q\sin \left(2 \omega t + 2\alpha \right)$\\\hline
\bcir
\draw (0,0) to[generic=$\underline{Z}$, i=$\underline{I}$, v=$\underline{U}$] (4,0);
\ecir
& $UI \cos \varphi = RI^2$
& $UI \sin \varphi = XI^2$
& $P\left( 1 + \cos \left(2 \omega t \right)\right) + Q\sin \left(2 \omega t + 2\alpha \right)$\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\subsection{Puissance apparente complexe}
\begin{align*}
\underline{S} &= P + jQ \quad [va] \text{ volt-ampère}\\
\underline{Z} &= Z e^{ j \varphi } = R + jX \\
\Longrightarrow \underline{S} &= P + jQ \\
&= UI \cos \varphi + j UI \sin \varphi\\
&= UI e^{j \varphi }\\
&= S e^{j\varphi } = \sqrt{P^2 + Q^2} e^{j\varphi}\\
\underline{S} &= \underline{U} \overline{\underline{I}}
\end{align*}
\subsection{Facteur de puisssance}
\begin{align*}
F_p = \cos \varphi
\end{align*}
\subsubsection{Adaptation d'impédance}
Il est possible d'annuler la puissance réactive d'un circuit par l'ajout d'une impédance en série ou en parallèle.
\paragraph{Ajout en série}
\begin{center}
\begin{tabular}{c c c }
\begin{circuitikz}
\draw (0,0) to[generic=$R$] (1.5,0) to[fullgeneric=$jX$] (3,0) to[fullgeneric=$jX_{s}$] (4.5,0);
\end{circuitikz}
& $\equiv$ &
\begin{circuitikz}
\draw (0,0) -- (1.5,0) to[generic=$R$] (3,0) -- (4.5,0);
\end{circuitikz}
\end{tabular}
\end{center}
Avec \begin{gather*}
X_s = -X
\end{gather*}
\paragraph{Ajout en parallèle}
\begin{center}
\begin{circuitikz}
\draw (0,0) -- (0,0.7) to[generic=$R$] (1.5,0.7) to[fullgeneric=$jX$] (3,0.7) -- (3,0);
\draw(0,0) -- (0,-0.7) -- (0.75,-0.7) to[fullgeneric=$jX_{p}$] (2.25,-0.7) -- (3,-0.7) -- (3,0);
\end{circuitikz}\\ $\equiv$ \\
\begin{circuitikz}
\draw (0,0) -- (1.5,0) to[generic=$R$] (3,0) -- (4.5,0);
\end{circuitikz}
\end{center}
Avec \begin{gather*}
X_p = -\frac{R^2 + X^2}{X}
\end{gather*}
\section{Régime triphasé}
Un système triphasé est symétriques si les sources ont la même amplitude et la même fréquence.\\
Un système triphasé est équilibré, les charges des trois circuits parallèles sont équivalentes, i.e. elles consomment la même puissance active et réactive.\\
Dans un système \textcolor{blue}{direct}, les phases se succèdent dans le sens inverse trigonométrique, dans un système \textcolor{red}{inverse}, dans le sens trigonométrique, dans un système \textcolor{green}{homopolaire} elles ne se sont pas décalées.
\begin{center}
\begin{tabular}{c c c}
\includegraphics[scale=0.7]{Ext/triDir.png} &
\includegraphics[scale=0.7]{Ext/triInd.png} &
\includegraphics[scale=0.7]{Ext/triHom.png} 
\end{tabular}
\end{center}
\img[0.6]{triSrc}
Les tensions simples sont $\underline{U}_{RN}$, $\underline{U}_{SN}$, $\underline{U}_{TN}$ avec 
\begin{align*}
\underline{U}_{RN} &= \underline{U}_1 = U^{j\alpha}\\
\underline{U}_{SN} &= \underline{U}_2 = Ue^{j(\alpha - \frac{2\pi}{3})}\\
\underline{U}_{TN} &= \underline{U}_3 = Ue^{j(\alpha +\frac{2\pi}{3})}
\end{align*}
Les tensions de ligne sont $\underline{U}_{RS}$, $\underline{U}_{ST}$, $\underline{U}_{RT}$ avec 
\begin{align*}
\underline{U}_{RS}&= \underline{U}_{RN} - \underline{U}_{SN} = \sqrt{3}Ue^{j\frac{\pi}{6}}\\
\underline{U}_{ST}&= \underline{U}_{SN} - \underline{U}_{TN} =  \sqrt{3}Ue^{-j\frac{\pi}{2}}\\
\underline{U}_{RT}&= \underline{U}_{RN} - \underline{U}_{TN} =  \sqrt{3}Ue^{j\frac{5\pi}{6}}
\end{align*}
 \subsection{Charge équilibrée}
\paragraph{} Une charge équilibrée est caractérisée par trois impédances identiques $\ul{Z} = Ze^{j\varphi}$.
\subsubsection{Connexion en étoile}
\img[0.6]{triEtoile}
\paragraph{}Les tensions de phases se confondent avec les tensions simples.
\begin{align*}
&\ul{U}_{UX} = \ul{U}_{RN} &\ul{I}_{UX} = \frac{\ul{U}_{UX} }{\ul{Z}} = \frac{\ul{U}_{RN} }{\ul{Z}} = \frac{U}{Z}e^{j(\alpha - \varphi)}= \ul{I}_R\\
&\ul{U}_{VY} = \ul{U}_{SN} &\ul{I}_{VY} = \frac{\ul{U}_{VY} }{\ul{Z}} = \frac{\ul{U}_{SN} }{\ul{Z}} = \frac{U}{Z}e^{j(\alpha - \frac{2\pi}{3}-\varphi)}= \ul{I}_S\\
&\ul{U}_{WZ} = \ul{U}_{TN} &\ul{I}_{WZ} = \frac{\ul{U}_{WZ} }{\ul{Z}} = \frac{\ul{U}_{TN} }{\ul{Z}} = \frac{U}{Z}e^{j(\alpha + \frac{2\pi}{3} - \varphi)} = \ul{I}_T\\
\end{align*}
\begin{align*}
\ul{I}_{UX} + \ul{I}_{VY} + \ul{I}_{WZ} = \ul{I}_R + \ul{I}_S + \ul{I}_T = 0
\end{align*}
\subsubsection{Connexion en triangle}
\img[0.6]{triTri}
\paragraph{}Les tensions de phases se confondent avec les tensions de ligne.
\begin{align*}
& \ul{U}_{UX} = \ul{U}_{RS} 
& \ul{I}_{UX} = \frac{\ul{U}_{UX}}{\ul{Z}} = \frac{\ul{U}_{RS}}{\ul{Z}}
 = \frac{\sqrt{3} U}{Z}e^{j (\alpha - \varphi + \frac{\pi}{6})}\\
& \ul{U}_{VY} = \ul{U}_{ST} 
& \ul{I}_{VY} = \frac{\ul{U}_{VY}}{\ul{Z}} = \frac{\ul{U}_{ST}}{\ul{Z}}
 = \frac{\sqrt{3} U}{Z}e^{j (\alpha - \varphi - \frac{\pi}{2})}\\
& \ul{U}_{WZ} = \ul{U}_{TR} 
& \ul{I}_{WZ} = \frac{\ul{U}_{WZ}}{\ul{Z}} = \frac{\ul{U}_{TR}}{\ul{Z}}
 = \frac{\sqrt{3} U}{Z}e^{j (\alpha - \varphi + \frac{5\pi}{6})}\\
\end{align*}
\begin{align*}
\ul{I}_{R} = \ul{I}_{UX}-\ul{I}_{WZ} = \sqrt{3}I_{ph}e^{j (\alpha - \varphi)} &= \frac{ U}{Z}e^{j (\alpha - \varphi)}\\
\ul{I}_{S} = \ul{I}_{VY}-\ul{I}_{UX} = \sqrt{3}I_{ph}e^{j (\alpha - \varphi - \frac{2\pi}{3})} &= \frac{3 U}{Z}e^{j (\alpha - \varphi - \frac{2\pi}{3})}\\
\ul{I}_{T} = \ul{I}_{WZ}-\ul{I}_{VY} = \sqrt{3}I_{ph}e^{j (\alpha - \varphi + \frac{2\pi}{3})} &= \frac{3 U}{Z}e^{j (\alpha - \varphi + \frac{2\pi}{3})}
\end{align*}
\subsubsection{Puissance}
\begin{align*}
p(t) &= u_{UX}(t)i_{UX}(t) + u_{VY}(t)i_{VY}(t) + u_{WZ}(t)i_{WZ}(t)\\
P &= U_{UX}I_{UX}\cos\varphi_{UX} + U_{VY}I_{VY}\cos\varphi_{VY} + U_{Wz}I_{WZ}\cos\varphi_{WZ}\\
Q &= U_{UX}I_{UX}\sin\varphi_{UX} + U_{VY}I_{VY}\sin\varphi_{VY} + U_{Wz}I_{WZ}\sin\varphi_{WZ}
\end{align*}
Pour une charge équilibrée, en remplaçant chaque $u(t)$ et $i(t)$ par son expression en fonction de $U_{ph}$ et $I_{ph}$ (valeurs efficaces) ainsi que leur décalage de phase on obtient
\begin{align*}
p(t) = P &= 3U_{ph}I_{ph}\cos\varphi\\
Q &= 3U_{ph}I_{ph}\sin\varphi\\
S &= 3U_{ph}I_{ph}\\
\ul{S} &= 3U_{ph}I_{ph}e^{j\varphi}
\end{align*}
\begin{center}
\begin{tabular}{c | c}
Connexion en étoile & Connexion en triangle \\\hline\\
$I_{lY} = I_{phY}$ & $\sqrt{3}I_{l\bigtriangleup} = I_{phY}$\\\\
$U_{l} = \sqrt{3}U_{phY}$ & $U_{l} = U_{ph\bigtriangleup}$\\\\
$P_{Y} = \sqrt{3}U_{l}I_{lY}\cos\varphi$ & $P_{\bigtriangleup} = \sqrt{3}U_{l}I_{l\bigtriangleup}\cos\varphi$\\\\
$Q_{Y} = \sqrt{3}U_{l}I_{lY}\sin\varphi$ & $Q_{\bigtriangleup} = \sqrt{3}U_{l}I_{l\bigtriangleup}\sin\varphi$\\\\
$S_{Y} = \sqrt{3}U_{l}I_{lY}$ & $S_{\bigtriangleup} = \sqrt{3}U_{l}I_{l\bigtriangleup}$
\end{tabular}
\end{center}
\begin{align*}
P_Y &= \frac{1}{3}P_\bigtriangleup \\
Q_Y &= \frac{1}{3}Q_\bigtriangleup \\
S_Y &= \frac{1}{3}S_\bigtriangleup
\end{align*}
\subsubsection{Transformation triangle-étoile}
\paragraph{Sources et impédance de charge inchangées} Pour une transformation triangle à étoile
\begin{itemize}
\item La tension de phase est réduite d'un facteur $\sqrt{3}$
\item Le courant de phase est réduit d'un facteur $\sqrt{3}$
\item Le courant de ligne est réduit d'un facteur 3
\item Donc $P_y = \frac{1}{3}P_{\bigtriangleup}$
\end{itemize}
\paragraph{Charge triangle $\rightarrow$ étoile} $\ul{Z}_Y = \frac{1}{3}\ul{Z}_\bigtriangleup$
\subsection{Charge non équilibrée}
Une charge non équilibrée fait apparaître un état non symétrique.
\subsubsection{Connexion en étoile}
\img[0.6]{triAsymEt}
\begin{gather*}
\ul{I}_R = \ul{I}_1 = \frac{\ul{U}_{RN} - \ul{U}_N}{\ul{Z}_1} \qquad
\ul{I}_S = \ul{I}_2 = \frac{\ul{U}_{SN} - \ul{U}_N}{\ul{Z}_2} \qquad
\ul{I}_T = \ul{I}_3 = \frac{\ul{U}_{TN} - \ul{U}_N}{\ul{Z}_3} \\
\ul{I}_N = \frac{\ul{U}_N}{\ul{Z}_N} = \ul{I}_R + \ul{I}_S + \ul{I}_T = \frac{\ul{U}_{RN}}{\ul{Z}_1} + \frac{\ul{U}_{SN}}{\ul{Z}_2} + \frac{\ul{U}_{TN}}{\ul{Z}_3} - \ul{U}_N\left(\frac{1}{\ul{Z}_1} + \frac{1}{\ul{Z}_2} +  \frac{1}{\ul{Z}_3}\right)
\end{gather*}
En éliminant  $\ul{I}_N$, on peut obtenir la tension $\ul{U}_N$
\begin{gather*}
\ul{U}_N = \ul{Z}_p\ul{I}_{N0}
\end{gather*}
où
\begin{align*}
\frac{1}{\ul{Z}_p} &= \frac{1}{\ul{Z}_1}+ \frac{1}{\ul{Z}_2}+\frac{1}{\ul{Z}_3}+\frac{1}{\ul{Z}_N}\\
\ul{I}_{N0} &= \frac{\ul{U}_{RN}}{\ul{Z}_1} +  \frac{\ul{U}_{SN}}{\ul{Z}_2} +  \frac{\ul{U}_{TN}}{\ul{Z}_3}
\end{align*}
Le courant $\ul{I}_{N0}$ est le courant de retour dans le neutre si l'impédance de retour $\ul{Z}_N$ était nulle.
\subsubsection{Connexion en triangle}
\img[0.6]{triAsymTri}
\begin{gather*}
\ul{I}_1 = \frac{\ul{U}_{RS}}{\ul{Z}_1} \qquad \ul{I}_2 = \frac{\ul{U}_{ST}}{\ul{Z}_2} \qquad \ul{I}_3 = \frac{\ul{U}_{TR}}{\ul{Z}_3} \\
\ul{I}_R = \ul{I}_1 - \ul{I}_3 \qquad \ul{I}_S = \ul{I}_2 - \ul{I}_1 \qquad \ul{I}_T = \ul{I}_3 - \ul{I}_1
\end{gather*}
\subsubsection{Méthode des composantes symétriques}
Un système non symétrique peut être décomposé en trois systèmes symétriques : un système direct, un système indirect et un système homopolaire
\begin{align*}
\ul{I}_1 &= \ul{I}_{1d} +  \ul{I}_{1inv} + \ul{I}_{1h}\\
\ul{I}_2 &= \ul{I}_{2d} +  \ul{I}_{2inv} + \ul{I}_{2h}\\
\ul{I}_3 &= \ul{I}_{3d} +  \ul{I}_{3inv} + \ul{I}_{3h}
\end{align*}
En posant $a = e^{j\frac{2\pi}{3}}$et en notant que $a^2 = e^{j\frac{4\pi}{3}} = e^{-j\frac{2\pi}{3}}$ et $a^3 = 1$, on a
\begin{gather*}
\ul{I}_{2d} = a^2 \ul{I}_{1d} \qquad \ul{I}_{2inv} = a \ul{I}_{1inv} \\
\ul{I}_{3d} = a \ul{I}_{1d} \qquad \ul{I}_{3inv} = a^2 \ul{I}_{1inv} \\
\ul{I}_{1h} = \ul{I}_{2h} = \ul{I}_{3h}
\end{gather*}
Le système d'équations s'écrit alors
\begin{align*}
\ul{I}_1 &= \ul{I}_{1d} +  \ul{I}_{1inv} + \ul{I}_{1h}\\
\ul{I}_2 &= a^2\ul{I}_{1d} +  a\ul{I}_{1inv} + \ul{I}_{1h}\\
\ul{I}_3 &= a\ul{I}_{1d} +  a^2\ul{I}_{1inv} + \ul{I}_{1h}
\end{align*}
ou
\begin{gather*}
\begin{pmatrix}
\ul{I}_1\\
\ul{I}_2\\
\ul{I}_3\\
\end{pmatrix}
= \begin{pmatrix}
1 & 1 & 1 \\
a^2 & a & 1\\
a & a^2 & 1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
\ul{I}_{1d}\\
\ul{I}_{1inv}\\
\ul{I}_{1h}
\end{pmatrix}
\quad
\Leftrightarrow
\quad
\begin{pmatrix}
\ul{I}_{1d}\\
\ul{I}_{1inv}\\
\ul{I}_{1h}
\end{pmatrix} = 
\frac{1}{3}
\begin{pmatrix}
1 & a & a^2 \\
1 & a^2 & a\\
1 & 1 & 1
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
\ul{I}_1\\
\ul{I}_2\\
\ul{I}_3\\
\end{pmatrix}
\end{gather*}
\section{Régimes transitoires}
\paragraph{}
Un régime transitoire est le régime dans lequel se trouve un circuit soumis à un changement soudain de ses grandeurs internes (e.g. un interrupteur). Son comportement est alors décrit au mieux par une équation différentielle et sa résolution amène, en général à un terme permanent (solution particulière) qui est de même forme que l'excitation et un terme transitoire qui tend vers 0 lorsque le temps tend vers l'infini.\paragraph{} Le changement de grandeur interne est modélisé par la fonction $\varepsilon : \mathbb{R} \mapsto \{0,1\}$
\begin{align*}
\varepsilon(t) &= \begin{cases}
1 & t > 0 \\
0 & t<0
\end{cases}
\end{align*}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (-3,0) -- (3,0) node[right] {$t$};
\draw[->] (0,-0.3) -- (0,1.5) node[above] {$\varepsilon(t)$};
\draw[red] (-3,0) -- (0,0);
\draw[red] (0,0) -- (0,1);
\draw[red] (0,1) -- (3,1);
\draw (0,1) node[left]{1};
\end{tikzpicture}
\end{center}
La réponse indicielle d'un circuit est sa réponse à un saut de courant ou de tension.
\subsection{Réponses indicielles - Source  continue}
\subsubsection{Circuit R}
\paragraph{Saut de tension}
\begin{center}
\begin{tabular}{c c}
\includegraphics[scale=1]{Ext/transIndRU.png}$ $&
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (-3,0) -- (3,0) node[right] {$t$};
\draw[->] (0,-0.3) -- (0,1.5) node[above] {$u(t)$};
\draw[red] (-3,0) -- (0,0);
\draw[red] (0,0) -- (0,1);
\draw[red] (0,1) -- (3,1);
\draw (0,1) node[left]{$U$};
\end{tikzpicture}
\end{tabular}
\end{center}
\[i(t) = \frac{u(t)}{R} = \frac{U\varepsilon(t)}{R} = \frac{U}{R} \varepsilon(t)\]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (-3,0) -- (3,0) node[right] {$t$};
\draw[->] (0,-0.3) -- (0,1.5) node[above] {$i(t)$};
\draw[red] (-3,0) -- (0,0);
\draw[red] (0,0) -- (0,1);
\draw[red] (0,1) -- (3,1);
\draw (0,1) node[left]{$\frac{U}{R}$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\paragraph{Saut de Courant}
\begin{center}
\begin{tabular}{c c}
\includegraphics[scale=1]{Ext/transIndRI.png}$ $&
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (-3,0) -- (3,0) node[right] {$t$};
\draw[->] (0,-0.3) -- (0,1.5) node[above] {$i(t)$};
\draw[red] (-3,0) -- (0,0);
\draw[red] (0,0) -- (0,1);
\draw[red] (0,1) -- (3,1);
\draw (0,1) node[left]{$I$};
\end{tikzpicture}
\end{tabular}
\end{center}
\[u(t) = Ri(t) = RI\varepsilon(t)\]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (-3,0) -- (3,0) node[right] {$t$};
\draw[->] (0,-0.3) -- (0,1.5) node[above] {$u(t)$};
\draw[red] (-3,0) -- (0,0);
\draw[red] (0,0) -- (0,1);
\draw[red] (0,1) -- (3,1);
\draw (0,1) node[left]{$RI$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\subsubsection{Circuit L}
\paragraph{} Un saut de courant étant impossible dans une inductance, seule le cas où un saut des tensions est appliqué est étudié.
\begin{center}
\begin{tabular}{c c}
\includegraphics[scale=1]{Ext/transIndLU.png}$ $&
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (-3,0) -- (3,0) node[right] {$t$};
\draw[->] (0,-0.3) -- (0,1.5) node[above] {$u(t)$};
\draw[red] (-3,0) -- (0,0);
\draw[red] (0,0) -- (0,1);
\draw[red] (0,1) -- (3,1);
\draw (0,1) node[left]{$U$};
\end{tikzpicture}
\end{tabular}
\end{center}
\begin{gather*}
u(t) = L \frac{\mathrm{d}i}{\mathrm{d}t}  \qquad \Leftrightarrow \qquad i(t) =  \frac{1}{L} \int_{-\infty}^t u(\hat{t})\, \mathrm{d}\hat{t}
\end{gather*}
Avec la condition initiale $i(0) = I_0$, on a
\begin{align*}
i(t) &= \frac{1}{L} \int_{-\infty}^t u(\hat{t})\, \mathrm{d}\hat{t}\\
&= \frac{1}{L} \int_{-\infty}^t U \varepsilon(\hat{t})\, \mathrm{d}\hat{t}\\
&= I_0 + \frac{U}{L} \int_{0}^t \varepsilon(\hat{t})\, \mathrm{d}\hat{t}\\
&= I_0 + \frac{U}{L} \int_{0}^t 1\, \mathrm{d}\hat{t}\\
&= I_0 + \frac{U}{L}t \qquad \forall t > 0
\end{align*}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (-3,0) -- (3,0) node[right] {$t$};
\draw[->] (0,-0.3) -- (0,1.5) node[above] {$i(t)$};
\draw[scale=1,domain=0:3,smooth,variable=\t,red] plot ({\t},{0.3*\t + 0.2});
\draw[scale=1,domain=-3:0,smooth,variable=\t,red] plot ({\t},{0.2});
\draw (-3,0.2) node[left]{$I_0$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\subsubsection{Circuit C}
\paragraph{} Un saut de tension étant impossible dans une capacité, seule le cas où un saut des courant est appliqué est étudié.
\begin{center}
\begin{tabular}{c c}
\includegraphics[scale=1]{Ext/transIndCI.png}$ $&
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (-3,0) -- (3,0) node[right] {$t$};
\draw[->] (0,-0.3) -- (0,1.5) node[above] {$i(t)$};
\draw[red] (-3,0) -- (0,0);
\draw[red] (0,0) -- (0,1);
\draw[red] (0,1) -- (3,1);
\draw (0,1) node[left]{$I$};
\end{tikzpicture}
\end{tabular}
\end{center}
\begin{gather*}
i(t) = C \frac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}t}  \qquad \Leftrightarrow \qquad u(t) =  \frac{1}{C} \int_{-\infty}^t i(\hat{t})\, \mathrm{d}\hat{t}
\end{gather*}
Avec le même développement que pour la réponse indicielle du circuit L, on obtient
\begin{align*}
u(t) &= U_0 + \frac{I}{C}t\qquad \forall t > 0
\end{align*}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (-3,0) -- (3,0) node[right] {$t$};
\draw[->] (0,-0.3) -- (0,1.5) node[above] {$u(t)$};
\draw[scale=1,domain=0:3,smooth,variable=\t,red] plot ({\t},{0.3*\t + 0.2});
\draw[scale=1,domain=-3:0,smooth,variable=\t,red] plot ({\t},{0.2});
\draw (-3,0.2) node[left]{$U_0$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\subsubsection{Circuit RC série}
\begin{center}
\begin{tabular}{c c}
\includegraphics[scale=1]{Ext/transIndRCU.png}$ $&
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (-3,0) -- (3,0) node[right] {$t$};
\draw[->] (0,-0.3) -- (0,1.5) node[above] {$u(t)$};
\draw[red] (-3,0) -- (0,0);
\draw[red] (0,0) -- (0,1);
\draw[red] (0,1) -- (3,1);
\draw (0,1) node[left]{$U$};
\end{tikzpicture}
\end{tabular}
\end{center}
Avec la condition initiale $u_C(0) = U_0$ et pour $t>0$, on a 
\begin{align*}
u(t) &= Ri(t) + U_0 + \frac{1}{C}\int_0^t i(\hat{t}) \, \mathrm{d}\hat{t}\\
U &= Ri(t) + U_0 + \frac{1}{C}\int_0^t i(\hat{t}) \, \mathrm{d}\hat{t}\\
0 &= R\frac{\mathrm{d}i}{\mathrm{d}t} + \frac{1}{C}i(t)\\
\Rightarrow i(t) &= Ae^{-\frac{t}{RC}}\\
u_C(0) = U_0 \Rightarrow A &= \frac{U-U_0}{R} \\
\Rightarrow i(t) &= \frac{U-U_0}{R}e^{-\frac{t}{RC}}
\end{align*}
\paragraph{} La constante de temps $\tau$ est définie $\tau = RC$
\paragraph{Courant}
\begin{align*}
i(t) &= \frac{U-U_0}{R}e^{-\frac{t}{\tau}}
\end{align*}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (-1,0) -- (6,0) node[right] {$t$};
\draw[->] (0,-0.6) -- (0,3) node[above] {$i(t)$};
\draw[red] (-1,0) -- (0,0);
\draw[red] (0,0) -- (0,2);
\draw[scale=1,domain=0:1.25,dashed,variable=\t,red] plot ({\t},{-1.6*\t + 2});
\draw[scale=1,domain=0:5.8,smooth,variable=\t,red] plot ({\t},{2*exp((-1/1.6)*\t)});
\draw(1.333,0) node[below]{$\tau = RC$};
\draw (0,2) node[left]{$\frac{U-U_0}{R}$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\paragraph{Tension aux bornes de R}
\begin{align*}
u_R(t) &= Ri(t) = (U-U_0)e^{-\frac{t}{\tau}}
\end{align*}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (-1,0) -- (6,0) node[right] {$t$};
\draw[->] (0,-0.6) -- (0,3) node[above] {$u_R(t)$};
\draw[red] (-1,0) -- (0,0);
\draw[red] (0,0) -- (0,2);
\draw[scale=1,domain=0:1.25,dashed,variable=\t,red] plot ({\t},{-1.6*\t + 2});
\draw[scale=1,domain=0:5.8,smooth,variable=\t,red] plot ({\t},{2*exp((-1/1.6)*\t)});
\draw(1.333,0) node[below]{$\tau = RC$};
\draw (0,2) node[left]{$U-U_0$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\paragraph{Tension aux bornes de C}
\begin{align*}
u_C(t) &= u(t) u_R(t)\\
&= U - (U-U_0)e^{-\frac{t}{\tau}}
\end{align*}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (-1,0) -- (6,0) node[right] {$t$};
\draw[->] (0,-0.6) -- (0,3) node[above] {$u_C(t)$};
\draw[red] (-1,0.2) -- (0,0.2);
\draw[scale=1,domain=0:1.333,dashed,variable=\t,red] plot ({\t},{1.36 * \t + 0.2});
\draw[scale=1,domain=0:5.8,smooth,variable=\t,red] plot ({\t},{- 1.8 * exp(-1/1.6*\t) + 2});
\draw[dashed, red] (1.333,0)  -- (1.333,2);
\draw[dashed, red] (0,2) -- (6,2);
\draw(1.333,0) node[below]{$\tau= RC$};
\draw (0,2) node[left]{$U$};
\draw (-1,0.2) node[left]{$U_0$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\subsubsection{Circuit RL série}
\img[0.8]{transIndRLI}
Avec $I_L(0) = I_0$, on obtient
\begin{align*}
u_R(t) &= Ri(t)\\
u_L(t) &= L\frac{\mathrm{d}i}{\mathrm{d}t}\\
u(t) &= u_R(t) + u_L(t) = U\\
\Rightarrow U &= Ri(t) + L\frac{\mathrm{d}i}{\mathrm{d}t}\\
\Rightarrow i_p(t) &= \frac{U}{R}\\
\Rightarrow i_h(t) &= \left( I_0 - \frac{U}{R}\right) e^{-\frac{R}{L}t}
\end{align*}
\begin{gather*}
i(t) = \frac{U}{R} + \left( I_0 + \frac{U}{R} \right)e^{-\frac{R}{L}t}
\qquad \quad u_R(t) = U + \left(RI_0 + U \right)e^{-\frac{R}{L}t} \qquad \quad
u_L(t)= \left(U - RI_0 \right)e^{-\frac{R}{L}t}
\end{gather*}
\subsubsection{Circuit LC série}
\begin{gather*}
U = u_L(t) + u_C(t) = L\frac{\mathrm{d}i}{\mathrm{d}t} + \frac{1}{C}\int_0^t i(\hat{t}) \, \mathrm{d}\hat{t}\\
0 = L\frac{\mathrm{d}^2i}{\mathrm{d}t^2} + \frac{1}{C}i(t)\\
\end{gather*}
\subsubsection{Circuit RLC}
\begin{center}
\begin{tabular}{c c}
\includegraphics[scale=0.7]{Ext/transIndRLCU.png}
& 
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (-3,0) -- (3,0) node[right] {$t$};
\draw[->] (0,-0.3) -- (0,1.5) node[above] {$u(t)$};
\draw[red] (-3,0) -- (0,0);
\draw[red] (0,0) -- (0,1);
\draw[red] (0,1) -- (3,1);
\draw (0,1) node[left]{$U$};
\end{tikzpicture}
\end{tabular}
\end{center}
Avec les conditions initiales $U_c(0) = U_0$ et $I_L(0) = I_0$ et pour $t> 0$, on a
\begin{align*}
U &= u_R(t) + u_L(t) + u_C(t)\\
&= Ri(t) + L\frac{\mathrm{d}i}{\mathrm{d}t} + U_0 +\frac{1}{C} \int_0^t i(\hat{t}) \, \mathrm{d} \hat{t}\\
\Rightarrow 0 &= \frac{1}{C} i(t) +  R\frac{\mathrm{d}i}{\mathrm{d}t} + L \frac{\mathrm{d}^2i}{\mathrm{d}t^2} 
\end{align*}
Avec la pulsation propre $\omega_0 = \frac{1}{\sqrt{LC}}$ et le facteur de qualité de ce circuit $Q = \frac{\omega_0L}{R}$, on a
\begin{align*}
 0 &= \omega_0^2 i(t) +  \frac{\omega_0}{Q}\frac{\mathrm{d}i}{\mathrm{d}t} + \frac{\mathrm{d}^2i}{\mathrm{d}t^2} 
\end{align*}
Le type de solution de l'équation différentielle dépend de la forme du discriminant $\Delta = \omega_0^2\left( \frac{1}{q^2} - 4\right)$ de l'équation caractéristique $X^2 + \frac{\omega_0}{Q}X + \omega_0^2 = 0$
\paragraph{Régime pseudopériodique} $\Delta  < 0 \Leftrightarrow Q > \frac{1}{2}$
\begin{gather*}
i(t) = Ae^{-\frac{\omega_0}{2Q}t}\cos\left( \omega 't + \varphi \right) \qquad \quad \omega ' = \omega_0\sqrt{1 - \frac{1}{4 Q^2}}
\end{gather*}
\img[0.8]{triIndPseudop}
Les oscillations sont bornés par 
\begin{gather*}
e^{-\frac{\omega_0}{2Q}t} \qquad \qquad e^{-\frac{\omega_0}{2Q}t}
\end{gather*}
\paragraph{Régime critique} $\Delta = 0 \Leftrightarrow Q = \frac{1}{2}$
\begin{gather*}
i(t) = \left( A_1t + A_2 \right) e^{-\omega_0 t}
\end{gather*}
\img[0.9]{triIndCrit}
\paragraph{Régime apériodique} $\Delta > 0 \Leftrightarrow Q < \frac{1}{2}$
\begin{gather*}
i(t) = A_1 + e^{\left(-\frac{\omega_0}{2Q} + \omega_0 \sqrt{\frac{1}{4Q^2}-1} \right)t} + A_2e^{\left(-\frac{\omega_0}{2Q} - \omega_0 \sqrt{\frac{1}{4Q^2}-1} \right)t}
\end{gather*}
\img{triIndAper}
\subsection{Réponses indicielles - Source sinusoïdale}
Pour une source sinusoïdale, la composante permanente est la seule à changer. La partie transitoire est la seule est la même que pour une excitation continue.
\img[0.8]{transIndRLI}
\begin{gather*}
i_h(t) = A e^{-\frac{R}{L}t}
\end{gather*}
La partie permanente est donnée par le calcul complexe associé au circuit.
\begin{align*}
\ul{U} &= Ue^{j\alpha} \\
\ul{Z} &= R + j\omega L =  Ze^{j\varphi}\\
Z&= \sqrt{R^2 + \omega^2 + L^2}\\
\varphi &= \arctan\left( \frac{\omega L }{R}\right)\\
\Longrightarrow i_p(t) &= \sqrt{2} \frac{U}{Z} \cos\left( \omega t + \alpha - \varphi \right)
\end{align*}
\begin{gather*}
i(t) = i_p(t) + i_h(t) = sqrt{2} \frac{U}{Z} \cos\left( \omega t + \alpha - \varphi \right) +  A e^{-\frac{R}{L}t}
\end{gather*}
Avec comme condition initiale $i(0) = 0$, on a
\begin{gather*}
i(t) = \sqrt{2}\frac{U}{Z} \left[ \cos \left( \omega t + \alpha - \varphi \right)- \cos \left( \alpha - \varphi \right)e^{-\frac{R}{L}t}\right]
\end{gather*}
\img[0.3]{transIndSin}
\section{Quadripoles}
\img[0.7]{quadripole}
\paragraph{} Un quadripôle est caractérisé par quatre valeurs dont deux variables indépendantes. Les différentes manières de choisir ces valeurs indépendantes donnent lieu aux représentations par matrice d'impédance, d'admittance et de chaine. 
\paragraph{Réciprocité} Un quadripôle est réciproque s'il ne contient pas de sources dépendantes. Si un quadripôle est Réciproque, sa matrice d'impédance et d'admittance sont symétriques.
\subsection{Matrice d'impédance}
\begin{center}
\begin{tabular}{c c}
\includegraphics[scale=0.6]{Ext/quadImp.png}
&
\includegraphics[scale=0.6]{Ext/quadImpEquiv.png}
\end{tabular}
\end{center}
Le quadripôle est représenté par sa matrice d'impédance.
\begin{gather*}
\begin{pmatrix}
\ul{U}_1 \\ \ul{U}_2
\end{pmatrix}
= 
\begin{pmatrix}
\ul{Z}_{11} & \ul{Z}_{12}\\
\ul{Z}_{21} & \ul{Z}_{22}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
\ul{I}_1 \\ \ul{I}_2
\end{pmatrix}
\Longleftrightarrow
\begin{cases}
\ul{U}_1 = \ul{Z}_{11}\ul{I}_1 + \ul{Z}_{12}\ul{I}_2 \\
\ul{U}_2 = \ul{Z}_{21}\ul{I}_1 + \ul{Z}_{22}\ul{I}_2
\end{cases}
\end{gather*}
\begin{gather*}
\ul{Z}_{11} = \left. \frac{\ul{U}_1}{\ul{I}_1} \right\vert_{\ul{I}_2 = 0} \qquad
\ul{Z}_{21} = \left. \frac{\ul{U}_2}{\ul{I}_1} \right\vert_{\ul{I}_2 = 0}\qquad
\ul{Z}_{12} = \left. \frac{\ul{U}_1}{\ul{I}_2} \right\vert_{\ul{I}_1 = 0}\qquad
\ul{Z}_{22} = \left. \frac{\ul{U}_2}{\ul{I}_2} \right\vert_{\ul{I}_1 = 0}
\end{gather*}
\paragraph{Réciproque}
Si le quadripôle est réciproque (i.e. pas de sources dépendantes internes), alors
\img[0.6]{quadImpEquivT}
Avec
\begin{gather*}
\ul{Z}_a = \left( \ul{Z}_{11} - \ul{Z}_{12} \right) \qquad 
\ul{Z}_b = \left( \ul{Z}_{22} - \ul{Z}_{12} \right)\qquad
\ul{Z}_c = \ul{Z}_{12}\\
\ul{Z}_{11} = \left( \ul{Z}_{a} + \ul{Z}_{c} \right) \qquad
\ul{Z}_{22} = \left( \ul{Z}_{b} + \ul{Z}_{c} \right) \qquad
\ul{Z}_{12} = \ul{Z}_{21} = \ul{Z}_c
\end{gather*}
\paragraph{Dans un circuit}
\img[0.7]{quadImpCirc}
\begin{gather*}
\equiv
\end{gather*}
\img[0.7]{quadImpCircEquiv}
\begin{gather*}
\ul{Z}_E = \frac{\ul{U}_1}{\ul{I}_1} = \ul{Z}_{11} - \frac{\ul{Z}_{12}\ul{Z}_{21}}{\ul{Z}_{22} + \ul{Z}_{L}} \qquad \qquad
\ul{Z}_{S} = \frac{\ul{U}_2}{\ul{I}_2} = \ul{Z}_{22} - \frac{\ul{Z}_{12}\ul{Z}_{21}}{\ul{Z}_{11} + \ul{Z}_{G}}\\
\ul{U}_{20} = \frac{\ul{Z}_{21}}{\ul{Z}_{11} + \ul{Z}_{G}}\ul{U}_{G} \qquad \qquad 
\ul{A}_i = \frac{\ul{I}_2}{\ul{I}_1} = - \frac{\ul{Z}_{21}}{\ul{Z}_{22} + \ul{Z}_{L}} 
\end{gather*}
où $\ul{A}_i $ est le gain en courant
\subsection{Matrice d'admittance}
\begin{center}
\begin{tabular}{c c}
\includegraphics[scale=0.6]{Ext/quadAdm.png}
&
\includegraphics[scale=0.6]{Ext/quadAdmEquiv.png}
\end{tabular}
\end{center}
Le quadripôle est représenté par sa matrice d'admittance.
\begin{gather*}
\begin{pmatrix}
\ul{I}_1 \\ \ul{I}_2
\end{pmatrix}
= 
\begin{pmatrix}
\ul{Y}_{11} & \ul{Y}_{12}\\
\ul{Y}_{21} & \ul{Y}_{22}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
\ul{U}_1 \\ \ul{U}_2
\end{pmatrix}
\Longleftrightarrow
\begin{cases}
\ul{I}_1 = \ul{Y}_{11}\ul{U}_1 + \ul{Y}_{12}\ul{U}_2 \\
\ul{I}_2 = \ul{Y}_{21}\ul{U}_1 + \ul{Y}_{22}\ul{U}_2
\end{cases}\\
\ul{Y}_{11} = \left. \frac{\ul{I}_1}{\ul{U}_1} \right\vert_{\ul{U}_2 = 0} \qquad
\ul{Y}_{21} = \left. \frac{\ul{I}_2}{\ul{U}_1} \right\vert_{\ul{U}_2 = 0}\qquad
\ul{Y}_{12} = \left. \frac{\ul{I}_1}{\ul{U}_2} \right\vert_{\ul{U}_1 = 0}\qquad
\ul{Y}_{22} = \left. \frac{\ul{I}_2}{\ul{U}_2} \right\vert_{\ul{U}_1 = 0}
\end{gather*}
\paragraph{Réciproque}
Si le quadripôle est réciproque (i.e. pas de sources dépendantes internes), alors
\img[0.7]{quadAdmEquivP}
\begin{gather*}
\ul{Y}_a = \left( \ul{Y}_{11} + \ul{Y}_{12} \right) \qquad 
\ul{Y}_b = \left( \ul{Y}_{22} + \ul{Y}_{12} \right)\qquad
\ul{Y}_c = - \ul{Y}_{12}\\
\ul{Y}_{11} = \left( \ul{Y}_{a} + \ul{Y}_{c} \right) \qquad
\ul{Y}_{22} = \left( \ul{Y}_{b} + \ul{Y}_{c} \right) \qquad
\ul{Y}_{12} =\ul{Y}_{21} = -\ul{Y}_c
\end{gather*}
\subsection{Matrice de chaine}
\img[0.7]{quadCha}
\begin{gather*}
\begin{pmatrix}
\ul{U}_1 \\ \ul{I}_1
\end{pmatrix}
= 
\begin{pmatrix}
\ul{A} & \ul{B}\\
\ul{C} &\ul{D}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
\ul{U}_2 \\ -\ul{I}_2
\end{pmatrix}
\Longleftrightarrow
\begin{cases}
\ul{U}_1 = \ul{A}\ul{U}_2 - \ul{B}\ul{I}_2 \\
\ul{I}_1 = \ul{C}\ul{U}_2 - \ul{D}\ul{I}_2 
\end{cases}\\
\ul{A} = \left. \frac{\ul{U}_1}{\ul{U}_2} \right\vert_{\ul{I}_2 = 0} \qquad
\ul{B} = \left.-  \frac{\ul{U}_1}{\ul{I}_2} \right\vert_{\ul{U}_2 = 0}\qquad
\ul{C} = \left. \frac{\ul{I}_1}{\ul{U}_2} \right\vert_{\ul{I}_2 = 0}\qquad
\ul{D} = \left.-  \frac{\ul{I}_1}{\ul{I}_2} \right\vert_{\ul{U}_2 = 0}
\end{gather*}
\paragraph{Inverse}
\begin{gather*}
\begin{pmatrix}
\ul{U}_2 \\ -\ul{I}_2
\end{pmatrix}
= 
\begin{pmatrix}
\ul{D} & -\ul{B}\\
-\ul{C} &\ul{A}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
\ul{U}_1 \\ \ul{I}_1
\end{pmatrix}
\end{gather*}
\img[0.7]{quadChaCirc}
\begin{gather*}
\ul{I}_L = \frac{\ul{U}_G}{\ul{A}\ul{Z}_L + \ul{B} + \ul{Z}_G\left( \ul{C}\ul{Z}_L + \ul{D}\right)} \qquad \qquad \ul{U}_L = \ul{Z}_L\ul{I}_L
\end{gather*}
\begin{center}
\begin{tabular}{| c | c |}
\hline &\\
\includegraphics[scale=0.2]{Ext/quadSimpZ.png} & $\begin{pmatrix}
1 &  \ul{Z}\\
0 & 1
\end{pmatrix}$\\
\hline &\\
\includegraphics[scale=0.2]{Ext/quadSimpY.png} & $\begin{pmatrix}
1 &  0\\
\ul{Y} & 1
\end{pmatrix}$\\\hline

\end{tabular}
\end{center}
\subsection{Conversion}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c | c | c | c|}
\hline &&&\\
& Matrice d'impédance & Matrice d'admittance & Matrice de chaine \\&&&\\\hline &&&\\
Matrice d'impédance & 
$\begin{pmatrix}
\ul{Z}_{11} & \ul{Z}_{12}\\
\ul{Z}_{21} & \ul{Z}_{22}
\end{pmatrix} 
$&
$\frac{1}{\vert \ul{Y} \vert}\begin{pmatrix}
\ul{Y}_{22} &  -\ul{Y}_{12}\\
-\ul{Y}_{21} & \ul{Y}_{11}
\end{pmatrix} 
$ &
$\frac{1}{\ul{C}}
\begin{pmatrix}
\ul{A} & \ul{A}\ul{D} - \ul{B}\ul{C} \\
\ul{A}\ul{D} - \ul{B}\ul{C} & \ul{D}
\end{pmatrix}
$\\&&&\\\hline &&&\\
Matrice d'admittance &
$\frac{1}{\vert\ul{Z}\vert}\begin{pmatrix}
\ul{Z}_{22} & -\ul{Z}_{12} \\
-\ul{Z}_{21} & \ul{Z}_{11}
\end{pmatrix}
$&
$\begin{pmatrix}
\ul{Y}_{11} & \ul{Y}_{12}\\
\ul{Y}_{21} & \ul{Y}_{22}
\end{pmatrix}
$&
$\frac{1}{\ul{B}}\begin{pmatrix}
\ul{D}  & \ul{B}\ul{C} - \ul{A}\ul{D} \\
\ul{B}\ul{C} - \ul{A}\ul{D} & \ul{A}\\
\end{pmatrix}
$\\&&&\\\hline &&&\\
Matrice de chaine &
$\frac{1}{\ul{Z}_{21}}\begin{pmatrix}
\ul{Z}_{11} & \vert\ul{Z} \vert \\
1& \ul{Z}_{22}
\end{pmatrix}
$&
$
-\frac{1}{\ul{Y}_{21}}\begin{pmatrix}
\ul{Y}_{22} & 1\\
\vert \ul{Y} \vert & \ul{Y}_{11}
\end{pmatrix}
$ & 
$
\begin{pmatrix}
\ul{A} & \ul{B} \\
\ul{C} & \ul{D}
\end{pmatrix}
$\\&&&\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
Où
\begin{gather*}
\vert \ul{Z} \vert = \ul{Z}_{11}\ul{Z}_{22} - \ul{Z}_{12}\ul{Z}_{21} \qquad \qquad \vert \ul{Y} \vert = \ul{Y}_{11}\ul{Y}_{22} - \ul{Y}_{12}\ul{Y}_{21}
\end{gather*}
\subsection{Quadripôles en série}
\img[0.7]{quadSerie}
\begin{gather*}
\begin{pmatrix}
\ul{Z}_{11} & \ul{Z}_{12}\\
\ul{Z}_{21} & \ul{Z}_{22}
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
\ul{Z}_{11}^a + \ul{Z}_{11}^b & \ul{Z}_{12}^a + \ul{Z}_{12}^b\\
\ul{Z}_{21}^a + \ul{Z}_{21}^b & \ul{Z}_{22}^a + \ul{Z}_{22}^b
\end{pmatrix}
=\begin{pmatrix}
\ul{Z}_{11}^a & \ul{Z}_{12}^a\\
\ul{Z}_{21}^a & \ul{Z}_{22}^a
\end{pmatrix}+
\begin{pmatrix}
\ul{Z}_{11}^b & \ul{Z}_{12}^b\\
\ul{Z}_{21}^b & \ul{Z}_{22}^b
\end{pmatrix}
\end{gather*}
\subsection{Quadripôles en parallèle}
\img[0.7]{quadPar}
\begin{gather*}
\begin{pmatrix}
\ul{Y}_{11} & \ul{Y}_{12}\\
\ul{Y}_{21} & \ul{Y}_{22}
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
\ul{Y}_{11}^a + \ul{Y}_{11}^b & \ul{Y}_{12}^a + \ul{Y}_{12}^b\\
\ul{Y}_{21}^a + \ul{Y}_{21}^b & \ul{Y}_{22}^a + \ul{Y}_{22}^b
\end{pmatrix}
=\begin{pmatrix}
\ul{Y}_{11}^a & \ul{Y}_{12}^a\\
\ul{Y}_{21}^a & \ul{Y}_{22}^a
\end{pmatrix}+ 
\begin{pmatrix}
\ul{Y}_{11}^b & \ul{Y}_{12}^b\\
\ul{Y}_{21}^b & \ul{Y}_{22}^b
\end{pmatrix}
\end{gather*}
\subsection{Quadripôles en cascade}
\img[0.7]{quadCas}
\begin{gather*}
\begin{pmatrix}
\ul{A} & \ul{B}\\
\ul{C} & \ul{D}
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
\ul{A}^a & \ul{B}^a\\
\ul{C}^a & \ul{D}^a
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
\ul{A}^b & \ul{B}^b\\
\ul{C}^b & \ul{D}^b
\end{pmatrix}
\end{gather*}
\section{Misc}
\begin{gather*}
\int_{0}^t Ae^{-\frac{1}{\tau} \hat{t}} \, \mathrm{d}\hat{t} = A\tau\left( 1 - e^{-\frac{1}{\tau}t} \right)
\end{gather*}
\end{document}